{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Espace Num\u00e9rique de Travail  - ECA.M","text":"<p>Bienvenue sur l'E.N.T. du groupe ECA.M ...</p>"},{"location":"#ressources-lgt-et-lp","title":"Ressources LGT et LP","text":"<p> Ressources Lyc\u00e9es</p> <ul> <li>Livret de rentr\u00e9e 2024 : Livret </li> <li>Documents administratifs pour les enseignants et personnels : Ressources </li> <li>Lyc\u00e9e Le Porsmeur : LLPR </li> <li>Lyc\u00e9e ND Mur : LNDM </li> <li>Projet Num\u00e9rique : projetNUM </li> </ul>"},{"location":"#rechercher-sur-internet","title":"Rechercher sur internet","text":""},{"location":"#acceder-aux-applications","title":"Acc\u00e9der aux applications","text":"<p>Mon Espace Ecole directe (EDT, Cahier de texte, Cahier de correspondance, Notes,...)</p> <p> Ecole Directe </p> <p>Mon espace Microsoft Education (Messagerie, Documents, Logiciels Office,..)</p> <p> Office 365 </p> <p>EDUCONNECT - Acc\u00e8s ENT Toutatice - Pass Culture </p> <p> EDUCONNECT </p> <p>Mon Espace Apple Education (Documents, Photos,..)</p> <p>ICloud </p> <p>Logiciel de Mod\u00e9lisation</p> <p>Sketchup </p> <p>Ressources p\u00e9dagogiques</p> <p></p> Le Livre ScolaireS\u00e9samathsSites Enseignants <p>LSL </p> <p>Manuels </p> <ul> <li>Eric MADEC :<ul> <li>Sites </li> </ul> </li> <li>Delphine NUNEZ :  <ul> <li>SNT - 2nde </li> <li>Sp\u00e9cialit\u00e9 Maths Terminales </li> </ul> </li> <li>Florence PETIT :  <ul> <li>PADLET SES </li> </ul> </li> </ul> <p>CDI/PMB - Sites et Bases documentaires des CDI</p> Site Web du lyc\u00e9ePMB - Lyc\u00e9ePMB- Saint-AugustinPMB- Saint-JosephPMB- Sainte-Marie <p>Actualit\u00e9s du CDI, ressources p\u00e9dagogiques, parcours \u00e9ducatif se connecter </p> <p>Base Documentaire du CDI du Lyc\u00e9e Nd du Mur - Le Porsmeur Se connecter </p> <p>Base Documentaire du CDI du Coll\u00e8ge Saint Augustin Se connecter </p> <p>Base Documentaire du CDI du Coll\u00e8ge Saint Joseph Se connecter </p> <p>Base Documentaire du CDI du Coll\u00e8ge Sainte Marie Se connecter </p>"},{"location":"#evaluation-et-certification","title":"Evaluation et Certification","text":"<p>Direction de l'\u00e9valuation, de la prospective et de la performance</p> <p>Depp </p> <p> Evaluation et certification des comp\u00e9tences num\u00e9riques</p> <p>PIX </p> <p>Test de positionnement en anglais - Niveau Coll\u00e8ge</p> <p>Ev@lang </p>"},{"location":"#besoin-dassistance","title":"Besoin d'assistance ?","text":"<p> Vous \u00eates \u00e9l\u00e8ve ou parent d'\u00e9l\u00e8ve. Envoyez-nous un email : assistance@ecmorlaix.fr </p> <p> Vous \u00eates enseignant ou personnel. Connectez-vous sur l'application GLPI</p>"},{"location":"Bacasable/","title":"Bacasable","text":"<p>acces libre </p> <p>acces ecmorlaix</p> <p> acces cible</p>"},{"location":"actualites/","title":"Les actualit\u00e9s","text":""},{"location":"actualites/#les-petites-news-du-numerique","title":"Les petites news du num\u00e9rique","text":"<ul> <li>Cette ann\u00e9e, les \u00e9l\u00e8ves de seconde ont re\u00e7u leur tablette le jour de la rentr\u00e9e, avec un atelier de prise en main fait le jour m\u00eame. D\u00e8s le lendemain, ils \u00e9taient tous des pros !  </li> </ul> <p>Les \u00e9l\u00e8ves quand on leur dit que la tablette est un outil p\u00e9dagogique !</p> <ul> <li>Vous saviez que tout s'enregistre automatiquement sur le pack office ??  Si ce n'est pas enregistr\u00e9, vous retrouverez votre document dans les brouillons ou \"consult\u00e9 r\u00e9cemment\"</li> <li> <p> </p> </li> <li> <p>premier pas vers plus de sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique...</p> </li> </ul>"},{"location":"actualites/#espace-numerique-de-travail","title":"Espace Num\u00e9rique de Travail","text":"<p>Pour acc\u00e9der \u00e0 l'ENT de l'\u00e9tablissement, cliquez ici. Vous y trouverez :    * les applications   * les portails d'\u00e9valuation et de certification   * les manuels num\u00e9riques   * les ressources du CDI et PMB</p>"},{"location":"actualites/#conseil-numerique","title":"Conseil num\u00e9rique","text":"<p>Le conseil num\u00e9rique, k\u00e9zako ?</p> <p>C'est un regroupement de professionnels de l'\u00e9tablissement (vie scolaire, enseignant, direction) qui \u00e9changent sur l'utilisation du num\u00e9rique et des tablettes au sein du lyc\u00e9e. Ils \u00e9voquent les probl\u00e9matiques rencontr\u00e9es, les fonctionnements des uns et des autres, les fonctionnements dans les autres \u00e9tablissements ainsi que les pistes de travail dans le but d'am\u00e9liorer l'utilisation de la tablette comme outil p\u00e9dagogique.</p>"},{"location":"actualites/#atelier-du-numerique","title":"Atelier du num\u00e9rique","text":"<p>Ouvert aux enseignants, il permet de pr\u00e9senter les possibilit\u00e9s offertes par la tablette, de former aux basiques de la tablette et d'\u00e9changer sur les outils de chacun.</p>"},{"location":"actualites/#faq","title":"FAQ","text":"<p>Un \u00e9l\u00e8ve a perdu ses codes ecoledirecte      --&gt; L'\u00e9l\u00e8ve pourra recevoir ses codes \u00e9cole directe en se rendant \u00e0 l'accueil aupr\u00e8s de Nathalie Ondo-Oddou.</p> <p>Un \u00e9l\u00e8ve a acc\u00e8s \u00e0 \u00e9coledirecte mais dit ne pas avoir acc\u00e8s \u00e0 sa carte de self num\u00e9rique     --&gt; Il est connect\u00e9 sur le compte ecoledirecte de ses parents.</p> <p>Je ne vois pas certains \u00e9l\u00e8ves sur l'application en classe     --&gt; Les \u00e9l\u00e8ves, pour \u00eatre visibles sur enclasse, doivent utiliser le Wifi du lyc\u00e9e. S'ils utilisent leur partage de connexion, ils ne sont pas visibles !  Attention, ils vont \u00e0 l'encontre de la charte du num\u00e9rique qu'ils ont sign\u00e9.</p> <p>O\u00f9 puis-je trouver un exemple de la charte du num\u00e9rique ?     --&gt; Juste ici</p> <p>Quel outil peut m'aider \u00e0 r\u00e9diger car je fais beaucoup de fautes d'orthographe ?     --&gt; Tu peux dicter le texte \u00e0 r\u00e9diger sur Word en utilisant le micro. Word souligne en rouge lorsque le mot n'est pas connu ou pr\u00e9sente une faute et en bleu lorsqu'il y a une faute d'accord.</p> <p>J'ai prepar\u00e9 un design sur Canva mais je n'arrive pas \u00e0 le t\u00e9l\u00e9charger car il faut payer ?     --&gt; Si c'est pour un travail \u00e0 rendre \u00e0 ton enseignant partage le document ou fais une capture d'\u00e9cran que tu lui envoies peu sobre !.</p>"},{"location":"cybersecu/","title":"Cybers\u00e9curit\u00e9","text":""},{"location":"cybersecu/#hackathon-2nde","title":"Hackathon 2nde","text":"<p>Le but est de faire prendre conscience aux \u00e9l\u00e8ves de seconde des enjeux de la cybers\u00e9curit\u00e9. Pour cela, nous participons \u00e0 la campagne de CyberEnJeux. L'int\u00e9ret est de sensibiliser aux enjeux de la cybers\u00e9curit\u00e9 en cr\u00e9ant un jeu permettant de mettre en oeuvre les connaissances acquises. </p> <ul> <li> <p>Le diaporama permet une pr\u00e9sentation des diff\u00e9rents th\u00e8mes de la cybers\u00e9curit\u00e9 :  Diaporama</p> </li> <li> <p>Le fichier suivant permet une pr\u00e9sentation support du diaporama Livret</p> </li> <li> <p>Le poster suivant permet de r\u00e9sumer les bons reflexes pour se prot\u00e9ger sur Internet :   Poster</p> </li> <li> <p>Un site vous permet de savoir si certaines de vos donn\u00e9es personnelles ont fuit\u00e9 sur Internet :   </p> </li> </ul>"},{"location":"docressources/","title":"Documents ressources","text":"<p>Cette page regroupe tous les documents ressources utiles pour le lyc\u00e9e.</p>"},{"location":"docressources/#informations","title":"Informations","text":"<p>S\u00e9curit\u00e9</p> <ul> <li>Consignes de s\u00e9curit\u00e9 </li> </ul> <p>El\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers</p> <ul> <li>Formation Sant\u00e9 Mentale des Adolescents : Diaporama </li> <li>Diaporama de C.MOYSAN juillet 2023 : pr\u00e9sentation </li> <li>Grille officielle de mise en oeuvre de PAP : PAP </li> <li>Annexe 2 PAP - Parents : Annexe2 </li> <li>Annexe 3 PAP - Equipe p\u00e9dagogique : Annexe3 </li> <li>Grille PPRE : PPRE </li> </ul> <p>Am\u00e9nagements aux examens</p> <ul> <li>Notice explicative des am\u00e9nagements aux examens guide </li> <li>Proc\u00e9dure simplifi\u00e9e LP PSLP </li> <li>Proc\u00e9dure compl\u00e8te LP PCLP </li> <li>Proc\u00e9dure simplifi\u00e9e LGT PSLGT </li> <li>Proc\u00e9dure compl\u00e8te LGT PCLGT </li> </ul>"},{"location":"docressources/#procedures","title":"Proc\u00e9dures","text":"<p>Proc\u00e9dures Vie scolaire</p> <p>Document </p> <p>Documents Administratifs</p> <ul> <li>Ressources Personnel OGEC : OGEC </li> <li>Autorisation d'absence : ADA <ul> <li>Proc\u00e9dure Voyage : <ul> <li>proc\u00e9dure </li> <li>voyage </li> </ul> </li> <li>Ordre de mission :  <ul> <li>Ordre de Mission Visite de stage </li> <li>Ordre de Mission Divers</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"ia/","title":"IA collecte collaborative infos","text":""},{"location":"ia/#ressources","title":"Ressources","text":"<ul> <li> <p>R\u00e9f\u00e9rentiel de comp\u00e9tences en IA pour les enseignants - UNESCO </p> </li> <li> <p>Guide pratique de l\u2019universit\u00e9 num\u00e9rique de Gen\u00e8ve.</p> </li> <li> <p>Un manuel ouvert, IA pour les enseignants</p> <ul> <li>Lien vers le manuel ;</li> <li>Billet de pr\u00e9sentation.</li> </ul> </li> <li> <p>Un autre guide pratique sur l\u2019IA pour les enseignants par Philippe Piekoszewski-Cuq, enseignant de technologie, formateur DRANE dans l\u2019acad\u00e9mie de Caen</p> <ul> <li>Lien vers le guide en pdf dans le nuage d'apps.education.fr ;</li> <li>Article de pr\u00e9sentation sur <code>www.tice-education.fr</code> ;</li> </ul> </li> <li> <p>Ressource Eduscol : Dossier Intelligence Artificielle - CultureSciences de l'Ing\u00e9nieur ;</p> </li> <li> <p>Encore d'autres guides ;</p> </li> <li> <p>...</p> </li> </ul>"},{"location":"ia/#formations","title":"Formations","text":""},{"location":"ia/#jean-phillipe-abgrall-et-loic-kerinec-isfec","title":"Jean-Phillipe ABGRALL et Lo\u00efc KERINEC - ISFEC","text":"<ul> <li>\"Comment enseigner le fonctionnement de l\u2019Intelligence Artificielle (IA) et ses applications en classe ?\"</li> </ul>"},{"location":"ia/#professeur-herve-allesant","title":"Professeur Herv\u00e9 ALLESANT","text":"<ul> <li>Cette vid\u00e9eo pr\u00e9sente efficacement l'IA, ses enjeux pour l'enseignement, son histoire, diff\u00e9rentes postures possibles, l'ing\u00e9nieurie de prompt, des exemples d'applications...</li> </ul>"},{"location":"ia/#autres-formations","title":"Autres formations","text":"<ul> <li>DigiPad de Pascal BUSAC (Formateur acad\u00e9mique Lyon)  pr\u00e9sentant une formation sur l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rative pour les enseignants.</li> <li>FIDLE une formation libre, gratuite, propos\u00e9e en distanciel par le CNRS, l\u2019Universit\u00e9 Grenoble Alpes et le MIAI.</li> </ul>"},{"location":"ia/#modeles-dia-generatives","title":"Mod\u00e8les d'IA g\u00e9n\u00e9ratives","text":"<ul> <li>Mistral AI</li> <li>Lucie (\u00e0 venir) - OpenLLM France et LINAGORA</li> <li>GPT, o, sora, dall-e, operator, ... - OpenAI Microsoft Azure</li> <li>Claude Haiku, Sonnet, Opus - Anthropic</li> <li>Gemini - Google</li> <li>Llama - Meta</li> <li>DeepSeek</li> </ul>"},{"location":"ia/#applications-logiciels","title":"Applications / Logiciels","text":"<ul> <li>D\u00e9tecteur et correcteur d'IA, logiciel anti-plagiat, correcteur d'orthographe... Scribbr ;</li> <li>Acc\u00e8s anonyme \u00e0 des mod\u00e8les d'IA populaires, notamment GPT-4o mini, Claude 3 et les mod\u00e8les open-source Llama 3.1 et Mistral, ... Duck.ai ;</li> <li>Acc\u00e8s supervis\u00e9 \u00e0 des mod\u00e8les d'IA selon le plan d'abonnement Mizou ;</li> <li>Agent conversationnel et moteur de recherche avec IA : <ul> <li>Copilot</li> <li>Perplexity AI</li> <li>You.com</li> </ul> </li> <li>G\u00e9n\u00e9rer des activit\u00e9s, questionnaires, ..., via de l'IA avec :<ul> <li>Quiz Wizard ;</li> <li>socrative ;</li> <li>wooclap ;</li> <li>educaplay ;</li> </ul> </li> <li>Analyse de donn\u00e9es avec julius.ai</li> <li>R\u00e9aliser des cartes mentales \u00e0 partir d'un document   Mindmap Napkin</li> <li>R\u00e9aliser un diaporama \u00e0 partir d'un document Gamma</li> </ul>"},{"location":"ia/#ingenierie-de-prompt-requete","title":"Ing\u00e9nierie de \"prompt\" (requ\u00eate)","text":"<p>Enseigner avec l\u2019IA, c\u2019est avant tout apprendre \u00e0 mieux l\u2019interroger !</p>"},{"location":"ia/#la-methode-craft-repose-sur-cinq-piliers","title":"La m\u00e9thode CRAFT repose sur cinq piliers :","text":"<ul> <li>Contexte : D\u00e9finir le cadre et les informations cl\u00e9s.</li> <li>R\u00f4le : Indiquer quel expert l'IA doit incarner.</li> <li>Action : Expliquer pr\u00e9cis\u00e9ment l'objectif, ce qui est attendu.</li> <li>Format : D\u00e9finir la structure de la r\u00e9ponse, le format de sortie.</li> <li>Ton : Adapter le ton au public cible vis\u00e9.</li> </ul>"},{"location":"ia/#document-de-sebastion-donval-decrivant-la-methode-en-lillustrant-pour-lenseignement","title":"Document de S\u00e9bastion DONVAL d\u00e9crivant la m\u00e9thode en l'illustrant pour l'enseignement","text":"<p>Retrouvez \u00e9galement le d\u00e9tail de cette m\u00e9thode sur le site : M\u00e9thode CRAFT et 7 techniques avanc\u00e9es de prompting</p> <p>Pour pouvoir construire des prompts de qualit\u00e9, il est n\u00e9cessaire de bien comprendre le fonctionnement des IA et la fa\u00e7on dont elles interpr\u00e8tent les mots\u2026</p>"},{"location":"ia/#guide-pratique-de-lia-a-linspe-de-lacademie-de-creteil-une-approche-technique-pedagogique-et-critique-de-son-usage-dans-un-cadre-scolaire-et-universitaire","title":"Guide pratique de l\u2019IA \u00e0 l\u2019Insp\u00e9 de l\u2019acad\u00e9mie de Cr\u00e9teil :Une approche technique, p\u00e9dagogique et critique de son usage dans un cadre scolaire et universitaire","text":"<p>Un guide tr\u00e8s compplet.</p>"},{"location":"ia/#experiences","title":"Exp\u00e9riences","text":""},{"location":"ia/#professeur-herve-allesant_1","title":"Professeur Herv\u00e9 ALLESANT","text":"<ul> <li> <p>Exp\u00e9rience Hexapawn Construire une Intelligence Artificielle par renforcement en papier capable de jouer \u00e0 un jeu de plateau en s'am\u00e9liorant.</p> </li> <li> <p>D\u00e9pot GitHub de Christie Vassilian mat\u00e9riel d'apprentissage de l'intelligence artificielle en troisi\u00e8me et en seconde.</p> </li> <li> <p>...</p> </li> </ul>"},{"location":"ia/#idees","title":"Id\u00e9es","text":"<ul> <li>...</li> </ul>"},{"location":"ia/#pedagogie","title":"P\u00e9dagogie","text":""},{"location":"ia/#-aborder-lia-en-classe-sources-clemi","title":"- Aborder l'IA en classe (Sources : CLEMI)","text":""},{"location":"ia/#questions","title":"Questions","text":"<ul> <li>...</li> </ul>"},{"location":"ia/#reflexions","title":"R\u00e9flexions","text":"<ul> <li>L'intelligence ne sera jamais artificielle - Entretien avec Jean-Gabriel Ganascia (Sources : PageEduc') : Lire l'article</li> </ul>"},{"location":"indispensables/","title":"Les indispensables","text":"<p>Site en construction</p> <p></p>"},{"location":"indispensables/#les-indispensables","title":"Les indispensables","text":""},{"location":"indispensables/#du-self-service-a-microsoft-office","title":"Du self service \u00e0 Microsoft Office","text":"<p>Attention ! Le self service a pu changer de nom et d'ic\u00f4ne.</p> T\u00e9l\u00e9charger les applications avec le self service"},{"location":"indispensables/#air-drop","title":"Air Drop","text":"Utiliser Air Drop pour recevoir ou transmettre des documents"},{"location":"indispensables/#senregistrer-sur-microsoft-office","title":"S'enregistrer sur Microsoft Office","text":"S'enregistrer sur les applications Microsoft Office : Word, Power Point, One Note, Teams, Excel <p>Pour rappel, vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger le pack office 365 (word, outlook, powerpoint, excel) sur cinq appareils num\u00e9riques gratuitement gr\u00e2ce \u00e0 mon adresse ecmorlaix. (ent.ecmorlaix.fr).</p>"},{"location":"indispensables/#one-drive","title":"One Drive","text":"Utilisation de One Drive, \u00e9pisode 1 : pr\u00e9sentation et cr\u00e9ation de documents Utilisation de One Drive, \u00e9pisode 2 : cr\u00e9ation et enregistrement d'un document Utilisation de One Drive, \u00e9pisode 3 : renommer et d\u00e9placer un document Utilisation de One Drive, \u00e9pisode 4 : partager un document pour travailler dessus ensemble"},{"location":"indispensables/#word-et-power-point","title":"Word et Power Point","text":"<p>Les logiciels Word et Power Point vous permettent de g\u00e9n\u00e9rer des documents de traitement de texte ou de pr\u00e9sentation.</p> Utilisation de Word, \u00e9pisode 1 : pr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale et mise en page Utilisation de Word, \u00e9pisode 2 : int\u00e9gration d'une photo, d'un en-t\u00eate et d'un pied de page Utilisation de Word, \u00e9pisode 3 : titre et correcteur d'orthographe"},{"location":"indispensables/#teams","title":"Teams","text":"<p>Teams est une application de communication et de partage de documents. Gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation d'\u00e9quipe, vous pouvez communiquer et partager des documents tout en collaborant dessus.</p> Utilisation de Teams : cr\u00e9er des \u00e9quipes pour travailler"},{"location":"indispensables/#le-pdf","title":"Le PDF","text":"<p>Le PDF est un format de fichier permettant de conserver les caract\u00e9ristiques d'un document. C'est un mode d'impression d'un fichier de mani\u00e8re num\u00e9rique. </p> <p>Il est utile lorsque vous devez envoyer un document \u00e0 quelqu'un et que vous ne souhaitez pas que le document soit modifiable.</p> Le PDF, \u00e9pisode 1 : enregistrer un PDF, l'annoter et le renvoyer Le PDF, \u00e9pisode 2 : enregistrer un fichier au format PDF"},{"location":"lyceelgt/","title":"Ressources pour le LGT","text":""},{"location":"lyceelgt/#convention-de-stages","title":"Convention de Stages","text":"<p>Convention en milieu scolaire Convention en milieu professionnel </p>"},{"location":"lyceelgt/#les-parcours-du-lyceen","title":"Les parcours du lyc\u00e9en","text":"<p>Parcours Avenir</p> <p>Lien Folios </p> <p>Films et Culture</p> <p>Film et Culture TPMX </p> <p>Parcours Educatifs \u00e0 renseigner</p> <p>Synth\u00e8se des projets envisag\u00e9s Formulaire LGT </p>"},{"location":"lyceepro/","title":"Ressources pour le LP","text":"<p>Calendrier G\u00e9n\u00e9ral</p> <p>Lien vers le calendrier Dates PFMP </p> <p>Secteur Sanitaire</p> PFMPCCF <p>Dossier PFMP Sanitaire </p> <p>Calendrier CCF </p> <p>Vente</p> PFMPCCF <p>Dossier PFMP Vente </p> <p>Calendrier CCF </p>"},{"location":"lyceepro/#les-parcours-du-lyceen","title":"Les parcours du lyc\u00e9en","text":"<p>Parcours Avenir</p> <p>Lien Folios </p> <p>Films et Culture</p> <p>Film et Culture TPMX </p> <p>Parcours Educatifs \u00e0 renseigner</p> <p>Synth\u00e8se des projets envisag\u00e9s Formulaire LP </p>"},{"location":"numindex/","title":"Page d'accueil Num\u00e9rique","text":"<p>Sur ce site vous trouverez tout ce qu'il faut pour vous aider dans la prise en main de la tablette :</p> <ul> <li>Les actualit\u00e9s en lien avec l'utilisation de la tablette au sein de l'\u00e9tablissement</li> <li>La r\u00e8glementation</li> <li>Les applications lors de la prise en main</li> <li>Les indispensables \u00e0 savoir faire</li> <li>Les sp\u00e9ciales enseignants</li> <li>Les tutoriels pour les autres applications</li> </ul> <p></p> <p>Si vous souhaitez rajouter un tutoriel que vous avez confectionn\u00e9 merci de prendre contact par mail.</p>"},{"location":"priseenmain/","title":"Prise en main","text":""},{"location":"priseenmain/#le-suivi-des-competences","title":"Le suivi des comp\u00e9tences","text":"<p>A ouvrir dans Safari, une fois compl\u00e9t\u00e9 vous pouvez le transmettre \u00e0 votre enseignant en cliquant sur le carr\u00e9 avec la fl\u00e8che qui va vers le haut  puis \"annoter\". Cela g\u00e9n\u00e8re un PDF que vous pouvez enregistrer sur votre dossier \"Vie_de_classe\" - \"Formation IPAD\" de votre OneDrive.</p>"},{"location":"priseenmain/#prerequis","title":"Pr\u00e9requis","text":"<ul> <li> Je connais mon adresse mail, mon code ecmorlaix et mon compte Ecole Directe.</li> </ul> L'identifiant ecmorlaix ? <ul> <li>Ton adresse ecmorlaix conserve le format suivant : <code>prenom.nom@eleves.ecmorlaix.fr</code></li> <li>Ton identifiant ecoledirecte est la premi\u00e8re lettre de ton pr\u00e9nom suivi de ton nom, exemple : <code>pnom</code>.</li> </ul> <ul> <li> J'ai m\u00e9moris\u00e9 mon mot de passe et je l'ai aussi inscrit en lieu s\u00fbr ! </li> </ul>"},{"location":"priseenmain/#mise-en-place","title":"Mise en place","text":"<p>Des tutoriels sont accessibles indispensables</p> <p></p> <ul> <li> <p> J\u2019ai toutes les applications suivantes sur ma tablette :</p> <ul> <li> Outlook</li> <li> Word</li> <li> OneDrive</li> <li> EcoleDirecte</li> </ul> </li> <li> <p> Je note que je pourrai charger d'autres applications \u00e0 la maison :</p> <ul> <li> Excel</li> <li> PowerPoint</li> <li> Teams</li> </ul> </li> </ul> Ecole Directe <ul> <li> Je suis connect\u00e9 sur Ecole Directe avec mon identifiant et mot de passe temporaire.</li> <li> Je dois modifier les param\u00e8tres d'\u00e9cole directe, je retiens mon identifiant et mot de passe.</li> <li> Je consulte les informations disponibles sur Ecole Directe (Emploi du temps, Cahier de texte, Cahier de correspondance,...)</li> </ul>"},{"location":"priseenmain/#presentation-de-lipad","title":"Pr\u00e9sentation de l'IPAD","text":"<p>IPAD </p> Activit\u00e9s :Bilan : <ol> <li>Ajouter ou supprimer des widgets en appuyant quelques secondes sur l'\u00e9cran de l'IPAD. Les applications peuvent \u00eatre supprim\u00e9es (-) et des widgets ajout\u00e9s (+).</li> <li>Cr\u00e9er des dossiers pour classer les applications. En superposant deux applications et en relachant la pression, cela cr\u00e9e un dossier que vous pourrez renommer.</li> <li>Param\u00e9trer le Dock en ajoutant sur la partie favori \"Ecole Directe\" et \"Outlook\".</li> <li>Ouvrir Outlook. Faire apparaitre le dock puis selectionner Safari et le glisser \u00e0 cot\u00e9 d'Outlook pour avoir les 2 applications ouverts. (Remarque : cela ne fonctionne pas avec Ecole Directe)</li> </ol> <ul> <li> J\u2019ai trouv\u00e9 o\u00f9 se trouvait le AirDrop.</li> <li> J\u2019ai rang\u00e9 les widgets d\u2019application sur l\u2019\u00e9cran d\u2019accueil de ma tablette.</li> <li> J'ai vu comment changer le wifi.</li> <li> Je sais param\u00e9trer le Dock.</li> <li> Je sais partager mon \u00e9cran pour afficher deux applications. </li> </ul>"},{"location":"priseenmain/#sauvegarde-cloud","title":"Sauvegarde Cloud","text":"<p>One Drive </p> Activit\u00e9s :Bilan : 1 - Cr\u00e9er des dossiers Consigne \u00e9l\u00e8ves :Consigne profs : <p>Depuis l'application <code>Fichiers</code>, -  cliquer sur le logo options en haut \u00e0 gauche ; -  cliquer sur \"modifier la barre lat\u00e9rale\" - activer OneDrive. - Cr\u00e9er dans Onedrive/ Fichiers : - Un dossier nomm\u00e9 'Seconde' ; - Un dossier nomm\u00e9 'Ipad' ; - Un dossier nomm\u00e9 'Vie_de_classe' contenant un sous-dossier nomm\u00e9 'Stages' ;           - Un dossier nomm\u00e9 'Cours' contenant des sous-dossiers par mati\u00e8re...</p> <p>Pr\u00e9senter la cr\u00e9ation d'une arborescence de dossiers OneDrive depuis l'application <code>Fichiers</code>...</p> 2 - R\u00e9cup\u00e9rer un fichier : Consigne \u00e9l\u00e8ves :Consigne profs : <ul> <li>Enregistrer dans votre dossier <code>Ipad</code> le fichier <code>Charte.pdf</code> re\u00e7u par airdrop ;</li> <li>le renommer <code>Charte-Ipad.pdf</code>;</li> </ul> <ul> <li>Demander aux \u00e9l\u00e8ves d'activer le AirDrop pendant 10 minutes<ul> <li>Transmettre le fichier <code>Charte.pdf</code> par AirDrop \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve de la classe ;</li> <li>Pr\u00e9senter le nommage </li> </ul> </li> </ul> 3 - Portrait chinois : Consigne \u00e9l\u00e8ves :Consigne profs : <ul> <li>Ouvrir le document <code>Portrait_chinois.docx</code> partag\u00e9 avec vous en \u00e9criture par votre professeur ;</li> <li>Renseigner tous les champs d'une ligne du tableau en respectant l'ordre alphab\u00e9tique des noms de votre classe ; </li> <li>Enregistrer dans le dossier <code>Vie_de_classe</code> de votre OneDrive personnel, une copie du document compl\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la synth\u00e8se collective...</li> </ul> <ul> <li>Cr\u00e9er dans votre OneDrive un dossier nomm\u00e9 <code>Portraits</code> partag\u00e9 en lecture avec les \u00e9l\u00e8ves de la classe ;</li> <li>placer dans ce dossier, le fichier <code>Portrait_chinois.docx</code> \u00e0 partager en \u00e9criture pour permettre aux \u00e9l\u00e8ves de le compl\u00e9ter en ligne ;</li> <li>Organiser la modification : un \u00e9l\u00e8ve par ligne dans l'ordre alphab\u00e9tique de la classe....</li> </ul> 4 - Cadavre Exquis : Consigne \u00e9l\u00e8ves :Consigne profs : <ul> <li>Dans chaque groupe un premier \u00e9l\u00e8ve r\u00e9cup\u00e8re une copie du fichier <code>Cadavre_exquis.docx</code> partag\u00e9 par votre enseignant et le renomme au nom du groupe ;</li> <li>Ce premier \u00e9l\u00e8ve compl\u00e8te la phrase \"Il \u00e9tait une fois...\" avec un premier groupe de mots ;</li> <li>Il transmet ce fichier modifi\u00e9 par AirDrop \u00e0 son voisin dans le groupe, qui r\u00e9it\u00e8re l'op\u00e9ration ;</li> <li>Et ainsi de suite... </li> <li>Le dernier d\u00e9pose dans le dossier <code>Cadavres_exquis</code> de la classe le fichier final modifi\u00e9 par chaque membre du groupe.</li> </ul> <ul> <li>Cr\u00e9er dans votre OneDrive un dossier nomm\u00e9 <code>Cadavres_exquis</code> partag\u00e9 en \u00e9criture avec les \u00e9l\u00e8ves de la classe et y placer le fichier <code>Cadavre_exquis.docx</code> ;</li> <li>Organiser la compl\u00e9tion progressive et la circulation du document (un tour minimum) jusqu'\u00e0 sa publication...</li> </ul> <ul> <li> Je cr\u00e9e des dossiers dans OneDrive (une mati\u00e8re = un dossier + un dossier STAGE).</li> <li> Je sais ouvrir un document en partant du dossier source.</li> <li> Je sais renommer ce document.</li> <li> Je sais partager ce document pour que la personne puisse le consulter uniquement.</li> <li> Je sais partager ce document pour que la personne puisse le modifier.</li> <li> Je sais cr\u00e9er une copie de ce document pour l\u2019enregistrer dans un autre dossier.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain/#navigateur","title":"Navigateur","text":"<p>Safari </p> Activit\u00e9s :Bilan : <ol> <li>Ouvrir Safari</li> <li>Faire une recherche sur les programmes du th\u00e9\u00e2tre de Morlaix.<ul> <li>Chercher la date et l'heure d'une repr\u00e9sentation en octobre</li> <li>Faire une recherche sur la page</li> </ul> </li> <li>Ouvrir un nouvel onglet</li> <li>Mettre une page en favori.</li> <li>Classer les favoris     a. Cr\u00e9er des dossiers de favoris     b. Renommer les dossiers</li> <li>Mettre une page sur l'\u00e9cran d'accueil</li> <li>Cr\u00e9er un dossier regroupant les pages web enregistr\u00e9es. </li> <li>Envoyer un lien vers une page web</li> <li>Envoyer une page via AirDrop</li> <li>Cr\u00e9er un lien Hypertexte dans un \u00e9diteur ou traitement de texte Th\u00e9atre</li> </ol> <ul> <li> Je sais ouvrir Safari et faire une recherche.</li> <li> Je sais mettre une page en favori.</li> <li> Je sais faire une recherche de mot-cl\u00e9 sur une page.</li> <li> Je sais mettre une page en raccourci \u00e9cran.</li> <li> Je sais organiser mes pages web enregistr\u00e9es (en favoris ou sur l'IPAD).</li> </ul>"},{"location":"priseenmain/#traitement-de-texte","title":"Traitement de Texte","text":"<p>Word</p> Activit\u00e9s :Bilan : 1 - Reproduire la mise en page d'un document Consigne \u00e9l\u00e8ves :Consigne profs : <ol> <li>Consulter le document source : photo ci-contre</li> </ol> <p></p> <ol> <li>Depuis l'application <code>Word</code>, ouvrir une page blanche</li> <li>Enregistrer le document sur votre ipad dans \u00ab Sur mon IPad \u00bb sous le nom \u00ab Atelier traitement de texte \u00bb</li> <li>Copier-coller le texte suivant :  Responsabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9l\u00e8ve L\u2019\u00e9l\u00e8ve s\u2019engage \u00e0\u0300 : Respecter le r\u00e8glement int\u00e9rieur du lyc\u00e9e. Utiliser les appareils de mani\u00e8re responsable et \u00e9thique.  Utiliser toutes les ressources technologiques de mani\u00e8re appropri\u00e9e afin de ne pas endommager les \u00e9quipements de l\u2019ensemble scolaire. Aider l\u2019\u00e9tablissement a\u0300 prot\u00e9ger les syst\u00e8mes et \u00e9quipements informatiques en contactant le service informatique pour tout probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9. Surveiller et prot\u00e9ger l\u2019appareil et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ses donn\u00e9es personnelles (mots de passe appropri\u00e9s) ; Ne pr\u00eater sa tablette a\u0300 personne. Ne pas modifier la configuration initiale de l\u2019iPad (profil, \u2026). Activit\u00e9s strictement interdites aux \u00e9l\u00e8ves Sans \u00eatre exhaustive, voici la liste de ce qui est interdit lors de l\u2019usage de l\u2019iPad : Toute infraction a\u0300 la charte d\u2019utilisation et aux lois en vigueur.</li> <li>Double-cliquer en haut du document pour acc\u00e9der \u00e0 l\u2019en-t\u00eate </li> <li>\u00c9crire le texte \u00ab Charte d\u2019utilisation de la tablette \u00bb en majuscule</li> <li>Mettre la phrase en gras</li> <li>Se rendre en bas du document</li> <li>\u00c9crire le texte \u00ab \u00c9tablissement Catholiques Associ\u00e9s des pays de MORLAIX \u00bb</li> <li>Ins\u00e9rer le num\u00e9ro de page : Ins\u00e9rer \u2014&gt; Feuille avec le # \u2014&gt; Cliquer sur \u00ab Inclure le nombre de page \u00bb \u2014&gt; S\u00e9lectionner en bas \u00e0 droite</li> <li>S\u00e9lectionner le texte brut et mettre une interligne de 1,5 pts</li> <li>Remettre les titres 1 et 2 en forme :         a. Couleur : au choix         b. Taille : 16         c. Police : Times New Roman         d. Num\u00e9rotation \u00e0 mettre automatiquement </li> <li>Formater le corps de texte          a. Justifier le texte         b. Mettre des puces pour chaque engagement</li> <li>Prendre une capture d\u2019\u00e9cran de l\u2019\u00e9cran d\u2019accueil</li> <li>Enregistrer la capture dans les photos</li> <li>Ins\u00e9rer cette photo dans le fichier Word</li> <li>Modifier l\u2019habillage de l\u2019image \u00ab Renvoi \u00e0 la ligne automatique \u00bb en cliquant sur \u00ab Rapproch\u00e9 \u00bb</li> <li>Ins\u00e9rer une zone de texte en bas \u00e0 droite</li> <li>Y \u00e9crire votre nom, votre pr\u00e9nom et \u00ab lu et approuv\u00e9 \u00bb</li> <li>Signer \u00e0 l\u2019aide du crayon dans Dessin</li> <li>Dicter \u00e0 votre tablette la date, le lieu et l\u2019heure de la r\u00e9daction du document</li> <li>Surligner le texte pr\u00e9alablement dict\u00e9</li> <li>Enregistrer votre document dans un dossier OneDrive</li> <li>Exporter le document au format PDF</li> </ol> <p>Pr\u00e9senter les outils de mise en page et de correction disponibles sur <code>Word</code>...</p> <ul> <li> Je sais ouvrir une page blanche sur <code>Word</code>.</li> <li> Je sais enregistrer ce document <code>Word</code> sur mon Ipad.</li> <li> Je sais enregistrer ce document <code>Word</code>en le renommant dans mon dossier OneDrive.</li> <li> Je sais copier/coller un texte.</li> <li> Je sais mettre un pied de page.           </li> <li> Je sais mettre un en-t\u00eate.</li> <li> Je sais mettre en gras.</li> <li> Je sais mettre un num\u00e9ro de page de mani\u00e8re automatique.</li> <li> Je sais ce qu\u2019est un interligne 1,5 et comment le mettre. </li> <li> Je sais justifier un texte sur word/open office</li> <li> Je sais modifier la police, la taille et le style de police.</li> <li> Je sais faire et enregistrer une capture d'\u00e9cran</li> <li> Je sais utiliser les num\u00e9rotations automatiques.</li> <li> Je sais ins\u00e9rer une photo dans un fichier word.</li> <li> Je sais modifier l'habillage de l'image en permettant le texte autour.</li> <li> Je sais ins\u00e9rer une zone de texte.</li> <li> Je sais utiliser l'outil dessin dans un fichier <code>Word</code>.</li> <li> Je sais dicter \u00e0 ma tablette pour r\u00e9diger un paragraphe.</li> <li> Je sais surligner un texte.</li> <li> Je sais exporter ce fichier en PDF.           </li> <li> Je sais utiliser le lecteur immersif.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain/#prise-de-notes","title":"Prise de Notes","text":"<p>Notes</p> Remarque :Activit\u00e9s :Bilan : <p>L'application <code>Notes</code> doit \u00eatre utilis\u00e9e en cahier de brouillon. Pour rendre un travail ou le partager, privil\u00e9gier les traitements de texte (Word, Pages,...)</p> <ol> <li>Cr\u00e9er un dossier par mati\u00e8re + 1 dossier administration + 1 dossier formation IPAD</li> <li>Dans le dossier \"formation IPAD\", cr\u00e9er une nouvelle note</li> <li>Tester la prise de notes : titre, copie d'un texte, mise en page, image, date...</li> <li>Scanner un document</li> <li>Cr\u00e9er un pdf \u00e0 partir de ses scans</li> <li>Organiser les pages pour changer l'ordre</li> <li>Renommer le pdf</li> <li>Enregistrer le pdf dans OneDrive </li> <li>Partager le pdf (mail, AirDrop, OneDrive)</li> </ol> <ul> <li> Je sais cr\u00e9er une nouvelle note</li> <li> Je sais cr\u00e9er un dossier de notes</li> <li> Je sais prendre un scan d'un document</li> <li> Je sais extraire un pdf \u00e0 partir de scan de document</li> <li> Je sais ins\u00e9rer une image dans une note</li> </ul>"},{"location":"priseenmain/#mail","title":"Mail","text":"<p>Outlook</p> Activit\u00e9s :R\u00e9ponse : <ol> <li> <p>En fin de mail, je dois signer et pr\u00e9ciser ma classe </p> <ul> <li> Vrai</li> <li> Faux</li> </ul> </li> <li> <p>Quel est le moment le plus appropri\u00e9 pour envoyer un mail ?</p> <ul> <li> \u00c0 22h</li> <li> \u00c0 17h, apr\u00e8s mes cours</li> <li> Un dimanche</li> <li> \u00c0 4h du matin</li> </ul> </li> <li> <p>Que veut dire CC dans l\u2019en-t\u00eate un mail ?</p> <ul> <li> Destinataire cach\u00e9</li> <li> Destinataire principal</li> <li> Destinataire secondaire</li> <li> L\u2019objet</li> </ul> </li> <li> <p>Je dois renseigner un objet </p> <ul> <li> Vrai </li> <li> Faux</li> </ul> </li> <li> <p>Parmi les 4 propositions, laquelle est fausse</p> <ul> <li> Je signe avec une formule de politesse</li> <li> Je commence mon mail avec \u201eBonjour\u201c ou \u201eMadame\u201c ou \u201eMonsieur\u201c</li> <li> Je ne peux pas transmettre un document par mail</li> <li> Je v\u00e9rifie l\u2019orthographe avant d\u2019envoyer le mail</li> </ul> </li> <li> <p>Lorsque je re\u00e7ois un mail qui est adress\u00e9 \u00e0 un groupe et que je dois r\u00e9pondre, je</p> <ul> <li> R\u00e9ponds syst\u00e9matiquement \u00e0 tout le monde</li> <li> R\u00e9fl\u00e9chis bien \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019envoyer le mail \u00e0 tout le monde</li> </ul> </li> <li> <p>Pour n\u2019envoyer le mail adress\u00e9 \u00e0 un groupe uniquement \u00e0 l\u2019exp\u00e9diteur, Je clique en bas du mail sur l\u2019ic\u00f4ne des deux fl\u00e8ches \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \"R\u00e9pondre \u00e0 tous\u201c et je clique sur:</p> <ul> <li> \"R\u00e9pondre \u00e0 tous\u201c</li> <li> \"R\u00e9pondre\u201c</li> <li> \"Transf\u00e9rer\u201c</li> <li> \"Modifier ou afficher les destinataires\u201c</li> </ul> </li> <li> <p>Dans \"l\u2019Objet\u201c je renseigne obligatoirement (choix multiples)</p> <ul> <li> le sujet</li> <li> mon nom et pr\u00e9nom</li> <li> rien du tout</li> <li> la mati\u00e8re (si demand\u00e9 par l\u2019enseignant/e)</li> <li> ma classe</li> </ul> </li> <li> <p>Lorsque j\u2019envoie un document,</p> <ul> <li> Celui-ci est au format PDF (sauf indication contraire)</li> <li> Le nom indique mon nom, ma classe et le sujet</li> <li> Je peux l\u2019envoyer sans modifier son nom</li> <li> Je n\u2019ai pas besoin de r\u00e9diger un texte d\u2019accompagnement expliquant l\u2019envoi</li> </ul> </li> <li> <p>Il est imp\u00e9ratif qu\u2019une demande soit r\u00e9dig\u00e9e de mani\u00e8re polie et respectueuse, quel que soit le destinataire</p> <ul> <li> Vrai </li> <li> Faux</li> </ul> </li> <li> <p>Parmi les propositions suivantes, lequelles vous paraissent appropri\u00e9es ?</p> <ul> <li> Salut, merci de m\u2019expliquer ma note. Cordialement</li> <li> Bonjour, comme j\u2019\u00e9tais absent(e), serait-il possible de me transmettre le document du cours d\u2019aujourd\u2019hui, s\u2019il vous pla\u00eet ? En vous remerciant d\u2019avance, Cordialement</li> <li> Bonjour, comme j\u2019\u00e9tais absent(e), serait-il possible de me transmettre le document du cours d\u2019aujourd\u2019hui.  </li> <li> Madame, pouvez-vous m\u2019expliquer ma note s\u2019il-vous pla\u00eet ? </li> <li> Monsieur, serait-il possible de se voir \u00e0 la fin du cours demain afin de m\u2019expliquer ma note, s\u2019il-vous-pla\u00eet ? En vous remerciant pour votre compr\u00e9hension, Cordialement </li> </ul> </li> </ol> <ol> <li> <p>En fin de mail, je dois le signer et pr\u00e9ciser ma classe </p> <ul> <li> Vrai</li> <li> Faux</li> </ul> </li> <li> <p>Quel est le moment le plus appropri\u00e9 pour envoyer un mail ?</p> <ul> <li> \u00c0 22h</li> <li> \u00c0 17h, apr\u00e8s mes cours</li> <li> Un dimanche</li> <li> \u00c0 4h du matin</li> </ul> </li> <li> <p>Que veut dire CC dans l\u2019en-t\u00eate un mail ?</p> <ul> <li> Destinataire cach\u00e9</li> <li> Destinataire principal</li> <li> Destinataire secondaire</li> <li> L\u2019objet</li> </ul> </li> <li> <p>Je dois renseigner un objet </p> <ul> <li> Vrai </li> <li> Faux</li> </ul> </li> <li> <p>Parmi les 4 propositions, laquelle est fausse</p> <ul> <li> Je signe avec une formule de politesse</li> <li> Je commence mon mail avec \u201eBonjour\u201c ou \u201eMadame\u201c ou \u201eMonsieur\u201c</li> <li> Je ne peux pas transmettre un document par mail</li> <li> Je v\u00e9rifie l\u2019orthographe avant d\u2019envoyer le mail</li> </ul> </li> <li> <p>Lorsque je re\u00e7ois un mail qui est adress\u00e9 \u00e0 un groupe et que je dois r\u00e9pondre, je</p> <ul> <li> R\u00e9ponds syst\u00e9matiquement \u00e0 tout le monde</li> <li> R\u00e9fl\u00e9chis bien \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019envoyer le mail \u00e0 tout le monde</li> </ul> </li> <li> <p>Pour n\u2019envoyer le mail adress\u00e9 \u00e0 un groupe uniquement \u00e0 l\u2019exp\u00e9diteur, Je clique en bas du mail sur l\u2019ic\u00f4ne des deux fl\u00e8ches \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \"R\u00e9pondre \u00e0 tous\u201c et je clique sur:</p> <ul> <li> \"R\u00e9pondre \u00e0 tous\u201c</li> <li> \"R\u00e9pondre\u201c</li> <li> \"Transf\u00e9rer\u201c</li> <li> \"Modifier ou afficher les destiataires\u201c</li> </ul> </li> <li> <p>Dans \"l\u2019Objet\u201c je renseigne obligatoirement (choix multiples)</p> <ul> <li> le sujet</li> <li> mon nom et pr\u00e9nom</li> <li> rien du tout</li> <li> la mati\u00e8re (si demand\u00e9 par l\u2019enseignant/e)</li> <li> ma classe</li> </ul> </li> <li> <p>Lorsque j\u2019envoie un document,</p> <ul> <li> Celui-ci est au format PDF (sauf indication contraire)</li> <li> Le nom indique mon nom, ma classe et le sujet</li> <li> Je peux l\u2019envoyer sans modifier son nom</li> <li> Je n\u2019ai pas besoin de r\u00e9diger un texte d\u2019accompagnement expliquant l\u2019envoi</li> </ul> </li> <li> <p>Il est imp\u00e9ratif qu\u2019une demande soit r\u00e9dig\u00e9e de mani\u00e8re polie et respectueuse, quel que soit le destinataire</p> <ul> <li> Vrai </li> <li> Faux</li> </ul> </li> <li> <p>Parmi les propositions suivantes, lequelles vous paraissent appropri\u00e9es?</p> <ul> <li> Salut, merci de m\u2019expliquer ma note. Cordialement</li> <li> Bonjour, comme j\u2019\u00e9tais absent(e), serait-il possible de me transmettre le document du cours d\u2019aujourd\u2019hui, s\u2019il vous pla\u00eet ? En vous remerciant d\u2019avance, Cordialement</li> <li> Bonjour, comme j\u2019\u00e9tais absent(e), serait-il possible de me transmettre le document du cours d\u2019aujourd\u2019hui.  </li> <li> Madame, pouvez-vous m\u2019expliquer ma note s\u2019il-vous pla\u00eet ? </li> <li> Monsieur, serait-il possible de se voir \u00e0 la fin du cours demain afin de m\u2019expliquer ma note, s\u2019il-vous-pla\u00eet ? En vous remerciant pour votre compr\u00e9hension, Cordialement </li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"priseenmain/#medias","title":"M\u00e9dias","text":"<p>Appareil photo</p> Activit\u00e9s :Bilan : <ol> <li>Prendre une photo d'un manuel scolaire ou d'un document en votre possession</li> <li>Rogner les contours de la photo grace \u00e0 l'outil  </li> <li>Tracer un cercle avec la fonctionnalit\u00e9 \"annotation\"  </li> <li>S\u00e9lectionner la couleur verte ainsi que la forme du stylo puis tracer le cercle. </li> <li>Renommer la photo en l'identifiant et en ajoutant son pr\u00e9nom  </li> </ol> <ul> <li> Je sais prendre une photo (dans le respect du droit \u00e0 l'image).</li> <li> Je sais \u00e9crire et modifier la photo.</li> <li> Je sais l\u2019enregistrer dans mes fichiers OneDrive - remarque : les derni\u00e8res versions de OneDrive permettent de faire des photos ou scans directement dans le dossier s\u00e9lectionn\u00e9. </li> </ul> <p>Vid\u00e9os</p> Activit\u00e9s :Bilan : <ol> <li>Aller dans la galerie de photos et s\u00e9lectionner une photo (non modifi\u00e9e)</li> <li>Appuyer avec votre doigt dessus quelques secondes</li> <li>Cliquer sur  </li> <li>S\u00e9lectionner \"Enregistrer comme vid\u00e9o\"  </li> <li>Retrouver la vid\u00e9o dans la galerie.</li> </ol> <ul> <li> Je sais utiliser les param\u00e8tres de l'appareil photo pour cr\u00e9er une vid\u00e9o.</li> <li> Je sais comment faire une vid\u00e9o capture d'\u00e9cran.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_eric_copy/","title":"Prise en main","text":""},{"location":"priseenmain_eric_copy/#le-suivi-des-competences","title":"Le suivi des comp\u00e9tences","text":""},{"location":"priseenmain_eric_copy/#prerequis","title":"Pr\u00e9requis","text":"<ul> <li> Je connais mon adresse mail, mon code ecmorlaix et mon compte Ecole Directe.</li> </ul> L'identifiant ecmorlaix ? <ul> <li>Ton adresse ecmorlaix conserve le format suivant : <code>prenom.nom@eleves.ecmorlaix.fr</code></li> <li>Ton identifiant ecoledirecte est la premi\u00e8re lettre de ton pr\u00e9nom suivi de ton nom, exemple : <code>pnom</code>.</li> </ul> <ul> <li> J'ai m\u00e9moris\u00e9 mon mot de passe et je l'ai aussi inscrit en lieu s\u00fbr ! </li> </ul>"},{"location":"priseenmain_eric_copy/#mise-en-place","title":"Mise en place","text":"<ul> <li> J\u2019ai toutes les applications suivantes sur ma tablette :<ul> <li> Outlook</li> <li> Word</li> <li> Powerpoint</li> <li> Teams</li> <li> Excel</li> <li> EcoleDirecte</li> </ul> </li> </ul> Pack Office <ul> <li> J\u2019ai compris que je peux aussi t\u00e9l\u00e9charger le pack office 365 (word, outlook, powerpoint, excel) sur cinq appareils num\u00e9riques gratuitement gr\u00e2ce \u00e0 mon adresse ecmorlaix. (ent.ecmorlaix.fr).</li> </ul> <ul> <li> <p> Je suis connect\u00e9e avec mon adresse ecmorlaix sur les diff\u00e9rentes applications (OneDrive, Word, PowerPoint, Excel, Teams).</p> </li> <li> <p> J\u2019ai trouv\u00e9 o\u00f9 se trouvait le AirDrop.</p> </li> <li> J\u2019ai rang\u00e9 les widgets d\u2019application sur l\u2019\u00e9cran d\u2019accueil de ma tablette.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_eric_copy/#de-one-drive","title":"De One Drive","text":"<ul> <li> Je cr\u00e9e des dossiers dans OneDrive (une mati\u00e8re = un dossier + un dossier STAGE).</li> <li> Je sais ouvrir un document en partant du dossier source.</li> <li> Je sais renommer ce document.</li> <li> Je sais partager ce document pour que la personne puisse le consulter uniquement.</li> <li> Je sais partager ce document pour que la personne puisse le modifier.</li> <li> Je sais cr\u00e9er une copie de ce document pour l\u2019enregistrer dans un autre dossier.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_eric_copy/#de-word","title":"De Word","text":"<ul> <li> Je sais ouvrir une page blanche sur Word.</li> <li> Je sais enregistrer ce document Word dans mon dossier OneDrive.</li> <li> Je sais enregistrer ce document Word dans un dossier OneDrive partag\u00e9.</li> <li> Je sais justifier un texte sur word/open office</li> <li> Je sais modifier la police, la taille et le style de police.</li> <li> Je sais enregistrer un document sur l\u2019ordinateur/ Tablette</li> <li> Je sais ins\u00e9rer une image dans un fichier word et modifier le format du texte autour.</li> <li> Je sais enregistrer ce fichier en PDF.            </li> <li> Je sais copier/coller ou couper/coller un texte.</li> <li> Je sais formater mes titres et mon corps de texte sur word.</li> <li> Je sais ce qu\u2019est un interligne 1,5 et le mettre.         </li> <li> Je sais utiliser le micro pour dicter un texte.</li> <li> Je sais mettre un pied de page.           </li> <li> Je sais mettre un en-t\u00eate.</li> <li> Je sais mettre un num\u00e9ro de page.</li> <li> Je sais o\u00f9 aller pour lire le texte que j\u2019ai tap\u00e9 sur Word.</li> <li> Je sais ins\u00e9rer une zone de texte.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_eric_copy/#de-outlook","title":"De Outlook","text":"<ul> <li> Je sais r\u00e9diger un mail (un objet clair, des formules de politesse, ...).</li> <li> Je sais envoyer un mail (un ou plusieurs destinataires principaux ou en copie).</li> <li> Je sais envoyer un document en pi\u00e8ce jointe (le destinataire pourra facilement identifier le fichier joint par son nom).</li> <li> Je sais enregistrer une pi\u00e8ce jointe re\u00e7ue par mail.</li> <li> Je sais d\u00e9placer le fichier (donc je sais o\u00f9 le retrouver).</li> <li> Je sais le renommer.</li> <li> Je sais compl\u00e9ter un fichier PDF.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_eric_copy/#de-lappareil-photo","title":"De l'appareil photo","text":"<ul> <li> Je sais prendre une photo (dans le respect du droit \u00e0 l'image).</li> <li> Je sais \u00e9crire et modifier la photo.</li> <li> Je sais l\u2019enregistrer dans mes fichiers OneDrive.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_ini/","title":"Prise en main","text":""},{"location":"priseenmain_ini/#le-suivi-des-competences","title":"Le suivi des comp\u00e9tences","text":"<p>A ouvrir dans Safari, une fois compl\u00e9t\u00e9 vous pouvez le transmettre \u00e0 votre enseignant en cliquant sur le carr\u00e9 avec la fl\u00e8che qui va vers le haut  puis \"annoter\". Cela g\u00e9n\u00e8re un PDF que vous pouvez envoyer \u00e0 votre enseignant (m\u00eame icone) par Air Drop ou par mail.</p>"},{"location":"priseenmain_ini/#prerequis","title":"Pr\u00e9requis","text":"<ul> <li> Je connais mon adresse mail, mon code ecmorlaix et mon compte Ecole Directe.</li> </ul> L'identifiant ecmorlaix ? <ul> <li>Ton adresse ecmorlaix conserve le format suivant : <code>prenom.nom@eleves.ecmorlaix.fr</code></li> <li>Ton identifiant ecoledirecte est la premi\u00e8re lettre de ton pr\u00e9nom suivi de ton nom, exemple : <code>pnom</code>.</li> </ul> <ul> <li> J'ai m\u00e9moris\u00e9 mon mot de passe et je l'ai aussi inscrit en lieu s\u00fbr ! </li> </ul>"},{"location":"priseenmain_ini/#mise-en-place","title":"Mise en place","text":"<ul> <li> J\u2019ai toutes les applications suivantes sur ma tablette :<ul> <li> Outlook</li> <li> Word</li> <li> Powerpoint</li> <li> Teams</li> <li> Excel</li> <li> EcoleDirecte</li> </ul> </li> </ul> Pack Office <ul> <li> J\u2019ai compris que je peux aussi t\u00e9l\u00e9charger le pack office 365 (word, outlook, powerpoint, excel) sur cinq appareils num\u00e9riques gratuitement gr\u00e2ce \u00e0 mon adresse ecmorlaix. (ent.ecmorlaix.fr).</li> </ul> <ul> <li> <p> Je suis connect\u00e9e avec mon adresse ecmorlaix sur les diff\u00e9rentes applications (OneDrive, Word, PowerPoint, Excel, Teams).</p> </li> <li> <p> J\u2019ai trouv\u00e9 o\u00f9 se trouvait le AirDrop.</p> </li> <li> J\u2019ai rang\u00e9 les widgets d\u2019application sur l\u2019\u00e9cran d\u2019accueil de ma tablette.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_ini/#de-one-drive","title":"De One Drive","text":"<ul> <li> Je cr\u00e9e des dossiers dans OneDrive (une mati\u00e8re = un dossier + un dossier STAGE).</li> <li> Je sais ouvrir un document en partant du dossier source.</li> <li> Je sais renommer ce document.</li> <li> Je sais partager ce document pour que la personne puisse le consulter uniquement.</li> <li> Je sais partager ce document pour que la personne puisse le modifier.</li> <li> Je sais cr\u00e9er une copie de ce document pour l\u2019enregistrer dans un autre dossier.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_ini/#de-word","title":"De Word","text":"<ul> <li> Je sais ouvrir une page blanche sur Word.</li> <li> Je sais enregistrer ce document Word dans mon dossier OneDrive.</li> <li> Je sais enregistrer ce document Word dans un dossier OneDrive partag\u00e9.</li> <li> Je sais justifier un texte sur word/open office</li> <li> Je sais modifier la police, la taille et le style de police.</li> <li> Je sais enregistrer un document sur l\u2019ordinateur/ Tablette</li> <li> Je sais ins\u00e9rer une image dans un fichier word et modifier le format du texte autour.</li> <li> Je sais enregistrer ce fichier en PDF.            </li> <li> Je sais copier/coller ou couper/coller un texte.</li> <li> Je sais formater mes titres et mon corps de texte sur word.</li> <li> Je sais ce qu\u2019est un interligne 1,5 et comment le mettre.         </li> <li> Je sais utiliser le micro pour dicter un texte.</li> <li> Je sais mettre un pied de page.           </li> <li> Je sais mettre un en-t\u00eate.</li> <li> Je sais mettre un num\u00e9ro de page.</li> <li> Je sais o\u00f9 aller pour lire le texte que j\u2019ai tap\u00e9 sur Word.</li> <li> Je sais ins\u00e9rer une zone de texte.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_ini/#de-outlook","title":"De Outlook","text":"<ul> <li> Je sais r\u00e9diger un mail (un objet clair, des formules de politesse, ...).</li> <li> Je sais envoyer un mail (un ou plusieurs destinataires principaux ou en copie).</li> <li> Je sais envoyer un document en pi\u00e8ce jointe (le destinataire pourra facilement identifier le fichier joint par son nom).</li> <li> Je sais enregistrer une pi\u00e8ce jointe re\u00e7ue par mail.</li> <li> Je sais d\u00e9placer le fichier (donc je sais o\u00f9 le retrouver).</li> <li> Je sais le renommer.</li> <li> Je sais compl\u00e9ter un fichier PDF.</li> </ul>"},{"location":"priseenmain_ini/#de-lappareil-photo","title":"De l'appareil photo","text":"<ul> <li> Je sais prendre une photo (dans le respect du droit \u00e0 l'image).</li> <li> Je sais \u00e9crire et modifier la photo.</li> <li> Je sais l\u2019enregistrer dans mes fichiers OneDrive.</li> </ul>"},{"location":"prof/","title":"Les sp\u00e9ciales, enseignants","text":""},{"location":"prof/#kyocera-print","title":"Kyocera print","text":"L'application Kyocera Print pour imprimer et num\u00e9riser"},{"location":"prof/#ecole-directe-carnet-de-correspondance","title":"Ecole directe - Carnet de correspondance","text":""},{"location":"projetnum/","title":"Projet Num\u00e9rique - Label Excellence Num\u00e9rique","text":"<p>Le conseil num\u00e9rique a travaill\u00e9 pendant 1 an pour r\u00e9diger un projet num\u00e9rique et pour mettre en place des proc\u00e9dures sur diff\u00e9rents piliers : </p> <ul> <li>Pilier technique</li> <li>Pilier p\u00e9dagogique</li> <li>Pilier didactique</li> </ul> <p>Gr\u00e2ce \u00e0 ce projet, le lyc\u00e9e a obtenu le label Excellence Num\u00e9rique niveau 4 </p>  ![Label Excellence Num\u00e9rique](./images/badgeniveau4.png)  <p>Le label \u00e9value les comp\u00e9tences sur les champs d'actions suivants : </p> <p>L'ensemble du projet est consultable Projet Num\u00e9rique , cette page permet de donner les proc\u00e9dures adopt\u00e9es en conseil num\u00e9rique</p>"},{"location":"projetnum/#pilier-technique","title":"Pilier technique","text":""},{"location":"projetnum/#preparation-et-gestion-des-bases-de-donnees","title":"Pr\u00e9paration et gestion des bases de donn\u00e9es","text":"<ol> <li> <p>R\u00f4le des professeurs principaux :</p> <ul> <li>Renseigner les bases TEAMS des enseignants de leur classe (# LNDM - Enseigants - 1G1) ou (# LLPR - Enseignants - 2MRC)</li> <li>Compl\u00e9ter le tableau (d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s) en compl\u00e9tant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et parents correspondants de leur classe.</li> <li>Communiquer les adresses mails de parents correspondants aux familles via \u00e9cole directe.</li> <li>Communiquer les dates et heures des conseils de classe aux parents correspondants et \u00e9l\u00e8ves d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s</li> </ul> </li> <li> <p>Chaque enseignant peut cr\u00e9er son groupe ou sa classe sur l'application \"En Classe\".</p> </li> </ol>"},{"location":"projetnum/#preparation-des-tablettes-professeurs-et-eleves","title":"Pr\u00e9paration des tablettes professeurs et \u00e9l\u00e8ves","text":"<ol> <li>La distribution des tablettes aux nouveaux enseignants se fait fin ao\u00fbt avec une formation sur les outils principaux.</li> <li> <p>La distribution des tablettes des \u00e9l\u00e8ves de seconde se d\u00e9roule selon un planning \u00e9tabli en conseil num\u00e9rique</p> </li> <li> <p>Une formation est pr\u00e9vue pour chaque \u00e9l\u00e8ve : Prise en main </p> </li> </ol> <p>Une v\u00e9rification des bons usages de la tablette sera effectu\u00e9e quelques semaines plus tard (en parall\u00e8le de la journ\u00e9e d'int\u00e9gration).</p>"},{"location":"projetnum/#gestion-des-casses-ou-des-pannes","title":"Gestion des casses ou des pannes","text":"<ol> <li>En cas de panne pour les enseignants : faire un ticket GLPI </li> <li>En cas de panne pour les \u00e9l\u00e8ves : envoyer un mail au service informatique : assistance@ecmorlaix.fr  Si besoin, l'enseignant peut faire un ticket GLPI pour \u00eatre inform\u00e9 de l'\u00e9volution de la prise en charge.  Une permanence informatique pour les \u00e9l\u00e8ves se d\u00e9roule les mardis et les jeudis de 9h55 \u00e0 10h10 dans le BOX rouge de l'Atrium.</li> <li>En cas de casse d'une tablette d'un \u00e9l\u00e8ve : celui-ci doit voir Doriane DOUARIN \u00e0 la comptabilit\u00e9 pour faire r\u00e9parer sa tablette par le prestataire. Il recevra une tablette de pr\u00eat et sera inform\u00e9 par mail pour la r\u00e9cup\u00e9ration de sa tablette.</li> <li>Gestion APPLE TV : En cas de dysfonctionnement, d\u00e9brancher l'appareil et le rebrancher.</li> <li>Pour tout probl\u00e8me informatique : Wifi, t\u00e9l\u00e9commande... faire un ticket GLPI pour remonter le probl\u00e8me afin qu'il soit r\u00e9solu le plus rapidement possible.</li> </ol>"},{"location":"projetnum/#mise-a-disposition-des-applications-sur-les-logiciels-enseignants-ou-eleves","title":"Mise \u00e0 disposition des applications sur les logiciels \"Enseignants\" ou \"El\u00e8ves\"","text":"<ul> <li>Faire une demande par mail \u00e0 Delphine NUNEZ pour toute demande d'application.</li> </ul>"},{"location":"projetnum/#pilier-pedagogique","title":"Pilier p\u00e9dagogique","text":"<p>L'ensemble des chartes \u00e9l\u00e8ves et familles est consultable ici charte </p> <p>En cas de non-respect \u00e0 la charte d'utilisation de l'IPAD, des sanctions pourront \u00eatre pos\u00e9es. </p> Activit\u00e9 Sanction Oubli de l'IPAD ou IPAD d\u00e9charg\u00e9 Remarque Ecole Directe Utilisation non appropri\u00e9e Retenue Envoi d'e-mail innapropri\u00e9 Remarque, retenue ou avertissement (en fonction de la diffusion et du contenu) 3 remarques 1 retenue"},{"location":"projetnum/#pilier-didactique","title":"Pilier didactique","text":""},{"location":"projetnum/#formation-enseignant","title":"Formation Enseignant","text":"<ol> <li> <p>Formation des nouveaux enseignants en ao\u00fbt pour une prise en main des outils principaux de la tablette :</p> <ul> <li>Mail, One Drive</li> <li>Ecole Directe</li> <li>Air play</li> <li>GLPI</li> <li>...</li> </ul> </li> <li> <p>ADN : Atelier du Num\u00e9rique</p> <ul> <li>Proposition d'un atelier hebdomadaire selon les demandes et disponibilit\u00e9s. Un questionnaire forms en lien sur l'ECA.M Info</li> <li>Formation en journ\u00e9e p\u00e9dagogique, temps forts.   </li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"projetnum/#formation-eleve","title":"Formation El\u00e8ve","text":"<ul> <li>Une formation pour les \u00e9l\u00e8ves de seconde. prise en main </li> </ul>"},{"location":"reglementation/","title":"La charte informatique","text":"<p>Dans le cadre du projet num\u00e9rique du lyc\u00e9e Nd du Mur \u2013 Le Porsmeur, un \u00ab\u202fPack num\u00e9rique \u00bb est mis \u00e0 disposition de chaque lyc\u00e9en. Outre un catalogue d\u2019applications et des manuels num\u00e9riques, ce pack comprend notamment une tablette et ses accessoires (cordon d\u2019alimentation et \u00e9tui de protection).  </p> <p>L\u2019\u00e9quipement, identifi\u00e9 par son num\u00e9ro de s\u00e9rie, ne peut \u00eatre utilis\u00e9 que par l\u2019\u00e9l\u00e8ve destinataire. Conform\u00e9ment \u00e0 la convention de mise \u00e0 disposition, la revente, la cession, l\u2019\u00e9change, le pr\u00eat ou la location de l\u2019\u00e9quipement est strictement interdit durant la scolarit\u00e9 de l\u2019\u00e9l\u00e8ve. </p> <p>Article 1\u202f: Pr\u00e9cautions d\u2019usage </p> <p>1.1. Pr\u00e9cautions g\u00e9n\u00e9rales\u202f:  La tablette reste la propri\u00e9t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 BNP PARIBAS 3 STEP IT durant toute la scolarit\u00e9 de l\u2019\u00e9l\u00e8ve. Elle est mise \u00e0 sa disposition en tant qu\u2019outil p\u00e9dagogique. L\u2019\u00e9l\u00e8ve doit ainsi accepter et respecter cette charte sans r\u00e9serve. Sauf autorisation sp\u00e9cifique de la direction, la tablette utilis\u00e9e au sein du lyc\u00e9e doit \u00eatre celle mise \u00e0 disposition par l\u2019\u00e9tablissement. 1.2. Transport et rangement des tablettes\u202f:  La tablette doit \u00eatre transport\u00e9e avec soin, dans une coque de protection (celle fournie par l\u2019\u00e9tablissement, ou dans une coque de qualit\u00e9 et de protection \u00e9quivalente). La coque peut \u00eatre personnalis\u00e9e dans la limite du respect du mat\u00e9riel et de la correction des images. La tablette ne doit en aucun cas \u00eatre laiss\u00e9e dans un lieu non s\u00e9curis\u00e9 (couloirs, self, atrium, vestiaire non ferm\u00e9, etc\u2026). L\u2019\u00e9l\u00e8ve peut d\u00e9poser sa tablette dans son casier. L\u2019\u00e9tablissement ne peut \u00eatre tenu responsable en cas de d\u00e9gradation ou de vol, en particulier si l\u2019\u00e9l\u00e8ve n\u2019a pas respect\u00e9 ces consignes. Si une tablette est retrouv\u00e9e, elle sera remise au service vie scolaire. 1.3. Sons, musiques, jeux ou programmes\u202f:  Les jeux en ligne ne sont pas autoris\u00e9s sur les tablettes, au sein de l\u2019\u00e9tablissement. Les \u00e9l\u00e8ves ne sont autoris\u00e9s \u00e0 utiliser les dispositifs audios qu\u2019avec l\u2019accord de l\u2019enseignant. 1.4. Apport et recharge de la tablette\u202f:  La tablette \u00e9tant un outil p\u00e9dagogique, elle doit syst\u00e9matiquement (sauf consigne contraire sp\u00e9cifique de l\u2019enseignant) accompagner l\u2019\u00e9l\u00e8ve en cours. L\u2019\u00e9l\u00e8ve doit par ailleurs proc\u00e9der (\u00e0 la maison) \u00e0 la recharge compl\u00e8te de l\u2019appareil. Celui-ci doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 l\u2019emploi \u00e0 son arriv\u00e9 dans l\u2019\u00e9tablissement. En cas d\u2019oubli r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de la tablette (ou de sa recharge), l\u2019\u00e9l\u00e8ve pourra \u00eatre sanctionn\u00e9 par l\u2019enseignant.  1.5. Incidents\u202f:  En cas de dysfonctionnement de la tablette, l\u2019\u00e9l\u00e8ve devra solliciter le service informatique par courriel (assistance@ecmorlaix.fr), ou se pr\u00e9senter aux permanences informatiques propos\u00e9es les mardis et jeudis, de 9h55 \u00e0 10h10 (atrium). La maintenance et la configuration de la tablette sont de la comp\u00e9tence exclusive du service informatique de l\u2019\u00e9tablissement. En cas de casse de la tablette, l\u2019\u00e9l\u00e8ve devra se rendre au service comptabilit\u00e9 afin d\u2019effectuer une d\u00e9claration d\u2019incident et d\u00e9poser sa tablette. Une tablette lui sera alors pr\u00eat\u00e9e pour la dur\u00e9e de traitement de l\u2019incident. Aucune r\u00e9paration n\u2019est autoris\u00e9e en dehors d\u2019une demande effectu\u00e9e par l\u2019\u00e9tablissement ou par la soci\u00e9t\u00e9 BNP PARIBAS 3 STEP IT, propri\u00e9taire de l\u2019appareil. En cas de perte ou de vol de la tablette, l\u2019\u00e9l\u00e8ve doit en informer imm\u00e9diatement le service informatique de l\u2019\u00e9tablissement. Une g\u00e9olocalisation et un verrouillage de l\u2019appareil pourront alors \u00eatre activ\u00e9s sur demande de l\u2019utilisateur.   La r\u00e9paration ou le remplacement des accessoires de la tablette (cordon, \u00e9tui) ne sont pas pris en charge par l\u2019\u00e9tablissement. En cas d\u2019une d\u00e9t\u00e9rioration importante de l\u2019un de ces accessoires, il pourra \u00eatre demand\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e8ve de proc\u00e9der \u00e0 son remplacement.   </p> <p>Article 2\u202f: Contenu et enregistrement du travail </p> <p>2.1. Contenu\u202f:  Il est interdit d\u2019enregistrer, m\u00eame de fa\u00e7on temporaire, tout contenu illicite ou pour lequel l\u2019\u00e9l\u00e8ve ne d\u00e9tient pas les droits. Il est interdit de photographier, de filmer ou d\u2019enregistrer une personne sans son consentement ou celui de son responsable l\u00e9gal si cette personne est mineure. Toute diffusion non autoris\u00e9e fera l'objet d\u2019un conseil de discipline et expose \u00e0 des sanctions p\u00e9nales.  L\u2019\u00e9l\u00e8ve peut stocker des donn\u00e9es personnelles sur la tablette mise \u00e0 sa disposition, mais la priorit\u00e9 est donn\u00e9e aux contenus p\u00e9dagogiques.   2.2. R\u00e9seau, stockage et sauvegardes\u202f:  L\u2019\u00e9tablissement ne peut garantir un fonctionnement \u00e0 100%, \u00e0 tout moment, de son r\u00e9seau informatique, mais \u0153uvre en permanence a\u0300 un fonctionnement optimal. Dans l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une panne du r\u00e9seau, l\u2019\u00e9tablissement ne saurait \u00eatre tenu pour responsable de la perte de donn\u00e9es.  Il incombe \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e8ve de g\u00e9rer son espace de stockage. Il lui est possible d\u2019enregistrer ses documents sur sa tablette, d\u2019utiliser les espaces de stockage en ligne mis \u00e0 sa disposition (Microsoft 365, iCloud), ou d\u2019utiliser des \u00e9quipements de stockage externe compatibles. Il appartient \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e8ve de g\u00e9rer ses donn\u00e9es et ses sauvegardes. L\u2019\u00e9tablissement ne pourra ainsi \u00eatre tenu responsable de la perte de documents en cas de dysfonctionnement de la tablette.  </p> <p>Article 3\u202f: Supervision, inspection et tra\u00e7abilit\u00e9 </p> <p>3.1. Supervision\u202f:  Pour garantir le bon fonctionnement et la gestion de la tablette, l\u2019\u00e9tablissement met en \u0153uvre un syst\u00e8me de supervision, permettant son contr\u00f4le par le biais d\u2019un logiciel de gestion de terminaux mobiles (MDM). Ce syst\u00e8me permet\u202fnotamment : - De mettre \u00e0 disposition de l\u2019\u00e9l\u00e8ve des applications et manuels num\u00e9riques s\u00e9lectionn\u00e9s par l\u2019\u00e9tablissement  - D\u2019appliquer des restrictions et des r\u00e9glages sur la tablette, assurant l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de celle-ci - De g\u00e9olocaliser et de verrouiller la tablette en cas de perte ou de vol - D\u2019appliquer des actions \u00e0 distance, telles que la r\u00e9initialisation du code de verrouillage ou de la tablette Il est rappel\u00e9 que l\u2019utilisation de la tablette au sein de l\u2019\u00e9tablissement s\u2019effectue \u00e0 des fins p\u00e9dagogiques et sous le respect des consignes transmises par l\u2019enseignant. A ce titre, celui-ci pourra superviser la tablette de l\u2019\u00e9l\u00e8ve via un logiciel de gestion de classe, dans le cadre d\u2019un cours au sein du Lyc\u00e9e Notre Dame du Mur Le Porsmeur. Il pourra ainsi transmettre des documents ou consignes, visualiser l\u2019\u00e9cran et \u00e9ventuellement prendre le contr\u00f4le de l\u2019appareil (l\u2019\u00e9l\u00e8ve en sera alors inform\u00e9). Cette supervision ne sera plus possible en dehors de l\u2019\u00e9tablissement, sauf sur accord de l\u2019\u00e9l\u00e8ve (travail \u00e0 distance). 3.2. Inspection\u202f:  La tablette \u00e9tant destin\u00e9e \u00e0 un usage p\u00e9dagogique, l\u2019ensemble du personnel de l\u2019\u00e9tablissement peut \u00e0 tout moment inspecter, en pr\u00e9sence de l\u2019\u00e9l\u00e8ve, le contenu de l\u2019appareil et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, demander la suppression de l\u2019ensemble des \u00e9l\u00e9ments inappropri\u00e9s. 3.3. Tra\u00e7abilit\u00e9 et filtrage\u202f:  Afin de r\u00e9pondre aux obligations l\u00e9gales, le Lyc\u00e9e Notre Dame du Mur \u2013 Le Porsmeur met en place des outils de tra\u00e7abilit\u00e9 (historique de connexion) de la tablette et des acc\u00e8s Internet effectu\u00e9s dans l\u2019enceinte de l\u2019\u00e9tablissement. Des outils de filtrage permettent d\u2019analyser les conditions d\u2019utilisation de la tablette, et de restreindre ou d\u2019interdire l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet ou \u00e0 certaines cat\u00e9gories de sites Internet et applications. Tout contournement de ce dispositif est strictement interdit. La tablette peut \u00eatre utilis\u00e9e au domicile et donc \u00eatre connect\u00e9e au WIFI et \u00e0 Internet. Cet acc\u00e8s \u00e9tant strictement personnel et ne pouvant \u00eatre en aucun cas supervis\u00e9 par l\u2019\u00e9tablissement, son utilisation rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 des responsables l\u00e9gaux de l\u2019\u00e9l\u00e8ve. </p> <p>Article 4\u202f: Applications et mises \u00e0 jour </p> <p>4.1. Installation d\u2019applications\u202f:  La tablette \u00e9tant un outil p\u00e9dagogique, l\u2019\u00e9l\u00e8ve n\u2019est pas autoris\u00e9 \u00e0 ajouter des applications autres que celles disponibles dans le catalogue de l\u2019\u00e9tablissement. Celles-ci sont accessibles via l\u2019application \u00ab\u202fEl\u00e8ves\u202f\u00bb.  4.2. Proc\u00e9dure pour la r\u00e9installation d\u2019applications\u202f:  En cas de difficult\u00e9s techniques, ou de pr\u00e9sence d\u2019applications inappropri\u00e9es, la tablette sera r\u00e9initialis\u00e9e par le service informatique.         L\u2019\u00e9tablissement d\u00e9cline toute responsabilit\u00e9 en cas de perte de documents suite \u00e0 la r\u00e9initialisation de l\u2019appareil. 4.3. Mises \u00e0 jour\u202f:  Pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et de bon fonctionnement du mat\u00e9riel et des applications, l\u2019\u00e9l\u00e8ve doit effectuer (\u00e0 la maison), les mises \u00e0 jour de la tablette d\u00e8s qu\u2019elles sont propos\u00e9es. A d\u00e9faut, le service informatique se r\u00e9serve le droit de bloquer l\u2019appareil.   </p> <p>Article 5\u202f: Usage acceptable </p> <p>5.1. Responsabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\u202f:  L\u2019\u00e9l\u00e8ve s\u2019engage \u00e0\u202f: - Respecter la pr\u00e9sente charte, la charte informatique de l\u2019\u00e9tablissement - Utiliser les appareils de mani\u00e8re responsable et \u00e9thique - Utiliser toutes les ressources technologiques et num\u00e9riques de mani\u00e8re appropri\u00e9e - Informer le service informatique de l\u2019\u00e9tablissement de tout probl\u00e8me informatique ou de s\u00e9curit\u00e9 constat\u00e9 - Surveiller et prot\u00e9ger l\u2019appareil et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ses donn\u00e9es personnelles (mot de passe s\u00e9curis\u00e9) - Ne pas pr\u00eater sa tablette \u00e0 une tierce personne - Ne pas modifier la configuration initiale de la tablette. 5.2. Activit\u00e9s strictement interdites aux \u00e9l\u00e8ves\u202f:  Sans \u00eatre exhaustive, voici la liste de ce qui est interdit lors de l\u2019usage de la tablette\u202f: - Toute infraction a\u0300 la pr\u00e9sente charte, \u00e0 la charte informatique, au r\u00e8glement int\u00e9rieur et aux lois en vigueur - Proc\u00e9der au d\u00e9bridage ou \u00e0 la modification de la configuration de la tablette (hors police, th\u00e8me, etc..) - Consulter, \u00e9changer ou stocker des contenus prot\u00e9g\u00e9s par des droits d\u2019auteur et obtenus de mani\u00e8re ill\u00e9gale - Consulter, \u00e9changer ou stocker des contenus offensants, racistes, discriminatoires, mena\u00e7ants, pornographiques - Toute tentative d\u2019intimidation, de d\u00e9nigrement, de harc\u00e8lement ou de menace - Utilisation de services de jeux vid\u00e9o, de jeux en ligne y compris les jeux de hasard et de paris - Utilisation non appropri\u00e9e, sans l\u2019accord de l\u2019enseignant, des r\u00e9seaux sociaux ou applications de messagerie - Envoi de courriels en masse ou inappropri\u00e9s - Acc\u00e9der aux comptes, fichiers et/ou donn\u00e9es d\u2019autres utilisateurs, sans leur accord  - Utilisation d\u2019Internet et de son compte Microsoft 365 en vue de gains financiers ou de toute activit\u00e9 contraire a\u0300 la loi - Utilisation de communications anonymes et/ou fausses. - Communication de ses propres informations personnelles ou de celles d\u2019autrui sur Internet - Tentative de passer outre le filtrage ou des s\u00e9curit\u00e9s de l\u2019\u00e9tablissement - Vandalisme sur les \u00e9quipements informatiques de l\u2019\u00e9tablissement - Conception ou diffusion de programmes malveillants de type virus </p> <p>Article 6\u202f: Non-respect de la charte et sanctions </p> <p>En cas d\u2019infraction \u00e0 la pr\u00e9sente charte, les privil\u00e8ges accord\u00e9s pourront \u00eatre restreints, et l\u2019acc\u00e8s aux ressources de l\u2019\u00e9tablissements pourra \u00eatre refus\u00e9. Outre des sanctions disciplinaires appropri\u00e9es pouvant \u00e9galement \u00eatre appliqu\u00e9es, en conformit\u00e9 avec le r\u00e8glement int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9tablissement, des poursuites judiciaires pourront \u00e9galement \u00eatre envisag\u00e9es dans les situations les plus graves. </p>"},{"location":"sobre/","title":"Sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique","text":"<p>Comment agir positivement pour la plan\u00e8te dans le domaine du num\u00e9rique ?</p> <p>Peut-\u00eatre simplement en prenant conscience de notre impact, puis en changeant quelques-unes de nos habitudes du quotidien ?</p>"},{"location":"sobre/#les-recommandations-de-lademe","title":"Les recommandations de l'ADEME","text":"<p>L\u2019Agence de la transition \u00e9cologique publie des documents comme :</p> <ul> <li>\"En route vers la sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique\"</li> </ul> <p></p> <ul> <li>\"10 gestes de sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique pour tous\"</li> </ul> <p></p> <p>Voir \u00e9galement de nombreuses autres propositions \u00e9cologiques sur le site de l'ADEME</p>"},{"location":"sobre/#defi-du-grand-menage-numerique","title":"D\u00e9fi du grand m\u00e9nage num\u00e9rique","text":"<p>Et si nous prenions comme bonne r\u00e9solution en 2023 de r\u00e9duire, ou pour le moins de maitriser, la taille du stockage de toutes nos donn\u00e9es sur les diff\u00e9rents espaces mis \u00e0 notre disposition par l'ECA.M ?</p> <p>Pour cela, il faut dans un premier temps mesurer le volume occup\u00e9 par tous nos fichiers, puis d'y faire un peu de tri, et enfin mesurer \u00e0 nouveau l'espace ainsi gagn\u00e9...</p>"},{"location":"sobre/#connaitre-sa-taille","title":"Conna\u00eetre sa taille","text":"<p>Pour conna\u00eetre la taille que vos donn\u00e9es occupent :</p> <ul> <li>sur votre iPad, rendez-vous dans :  R\u00e9glages &gt; G\u00e9n\u00e9ral &gt; Stockage iPad ;</li> <li>sur iCloud,  dans Safari, connectez vous \u00e0 iCloud, cliquez sur le troisi\u00e8me logo en partant de la droite (le rectangle avec douze petits carr\u00e9s), puis choisir Votre stockage iCloud ;</li> <li>sur votre OneDrive, dans Safari, connectez vous \u00e0 Office365 puis dans OneDrive,  cliquez sur le mot OneDrive \u00e0 droite du logo ECA.M, cliquez sur la roue dent\u00e9e  param\u00e8tres&gt; param\u00e8tres de votre espace OneDrive &gt; Autres param\u00e8tres &gt; M\u00e9triques de stockage ;</li> <li>sur votre Outlook, dans Safari, connectez vous \u00e0 Office365 puis dans Outlook, cliquez sur le mot Outlook \u00e0 droite du logo ECA.M, cliquez alors sur les trois points et choisir la roue dent\u00e9e  param\u00e8tres&gt;Afficher tous les param\u00e8tres d'Outlook&gt;G\u00e9n\u00e9ral&gt;Stockage ;</li> </ul> <p>Notez toutes ces valeurs et reportez-les dans le questionnaire du d\u00e9fi du grand m\u00e9nage num\u00e9rique 2023...</p>"},{"location":"sobre/#faire-du-menage","title":"Faire du m\u00e9nage","text":"<p>Ok, mais comment ? Que garder, que supprimer ?</p> <p>Les m\u00e9thodes sont multiples, proposez-nous vos solutions \u00e0 # ECAM - Conseil Num\u00e9rique et nous les publierons sur cette page pour les partager avec tous...</p>"},{"location":"tuto/","title":"Tutoriel","text":""},{"location":"tuto/#adn-tutoriel-obsidian","title":"ADN - Tutoriel Obsidian","text":"<p>D\u00e9couvrez des fonctionnalit\u00e9s du logiciel Obsidian pour prendre des notes (texte, dessin, photo, audio, vid\u00e9o, ...), g\u00e9rer toutes ses connaissances personnelles et ses projets, produire et publier un document multim\u00e9dia, un pdf, une carte mentale, un diaporama, un site visible sur le web... Se construire un second cerveau num\u00e9rique.</p>"},{"location":"tuto/#adn-tutoriel-site-web","title":"ADN - Tutoriel site web","text":"<p>Apprenez pas \u00e0 pas \u00e0 cr\u00e9er et maintenir un site tel que celui-ci pour publier tous vos documents sur le Web...</p>"}]}